# Zestaw 7. IPC - pamieć wspólna, semafory

### Przydatne funkcje

System V:

    <sys/shm.h> <sys/ipc.h> - shmget, shmclt, shmat, shmdt

POSIX:

    <sys/mman.h> - shm_open, shm_close, shm_unlink, mmap, munmap

## Problem synchronizacyjny śpiącego golibrody z kolejką

W ramach ćwiczenia 7 należy zaimplementować prawidłowe rozwiązanie problemu śpiącego golibrody z kolejką. Golibroda prowadzi zakład fryzjerski z jednym krzesłem w gabinecie (na którym strzyże klientów) i `N` krzesłami w poczekalni. Zakład działa według następującego schematu:

- Po przyjściu do zakładu klient sprawdza co robi golibroda. Jeśli golibroda śpi, klient budzi go, siada na krześle w gabinecie i jest strzyżony. Jeśli golibroda strzyże innego klienta, nowy klient sprawdza, czy w poczekalni jest wolne krzesło. Jeśli tak, to klient siada w poczekalni. W przeciwnym razie klient opuszcza zakład.
- Golibroda sprawdza, czy w poczekalni oczekują klienci. Jeśli w poczekalni nie ma klientów, golibroda zasypia. W przeciwnym razie golibroda zaprasza do strzyżenia klienta, który czekał najdłużej. Gdy golibroda skończy strzyżenie, klient opuszcza zakład. Golibroda ponownie sprawdza poczekalnię.

Zakładamy, że golibroda oraz każdy klient to osobne procesy. Liczba krzeseł w poczekalni jest podawana w argumencie wywołania golibrody. Proces golibrody pracuje do momentu otrzymania wybranego sygnału (np. `SIGINT`).
Klienci są tworzeni przez jeden proces macierzysty (funkcją `fork`). Każdy klient posiada identyfikator – może to być np. jego numer PID. Proces tworzący klientów przyjmuje dwa argumenty: liczbę klientów do stworzenia oraz liczbę strzyżeń `S`. Każdy klient w pętli odwiedza zakład fryzjerski. Gdy klient zostanie ostrzyżony `S` razy, proces klienta kończy pracę. Proces macierzysty kończy pracę po zakończeniu wszystkich procesów klientów (można wówczas uruchomić w konsoli kolejną partię klientów).

Program golibrody wypisuje na ekranie komunikaty o następujących zdarzeniach:

1. zaśnięcie golibrody,
2. rozpoczęcie strzyżenia (w komunikacie tym podawany identyfikator strzyżonego klienta),
3. zakończenie strzyżenia (również z identyfikatorem strzyżonego klienta).

Każdy klient wypisuje na ekranie komunikaty o następujących zdarzeniach:

1. obudzenie golibrody,
2. zajęcie miejsca w poczekalni,
3. opuszczenie zakładu z powodu braku wolnych miejsc w poczekalni,
4. opuszczenie zakładu po zakończeniu strzyżenia.

Każdy komunikat golibrody lub klienta powinien zawierać znacznik czasowy z dokładnością do mikrosekund (można tu wykorzystać funkcję `clock_gettime` z flagą `CLOCK_MONOTONIC`). Każdy komunikat klienta powinien ponadto zawierać jego identyfikator.

Synchronizacja procesów musi wykluczać zakleszczenia i gwarantować sekwencję zdarzeń zgodną ze schematem działania zakładu. Niedopuszczalne jest zasypianie procesów klientów lub golibrody funkcjami z rodziny `sleep`. Szeregowanie klientów do strzyżenia należy zaimplementować w postaci kolejki FIFO w pamięci wspólnej. W pamięci wspólnej można również przechowywać zmienną zliczającą klientów oczekujących w poczekalni. Odpowiednie zasoby do synchronizacji i komunikacji powinny być tworzone przez proces golibrody. Proces ten jest również odpowiedzialny za usunięcie tych zasobów z systemu (przed zakończeniem pracy).

## Zadanie 1

Zaimplementuj opisany powyżej problem synchronizacyjny wykorzystując semafory i pamięć wspólną z IPC Systemu V.

## Zadanie 2.

Zaimplementuj opisany powyżej problem synchronizacyjny wykorzystując semafory i pamięć wspólną z IPC POSIX.
